## 导言

1. [民间借贷案司法解释(2015)](https://gitlab.com/work4532638/my-work-jiangzhuo/-/blob/master/2023.09.14民间借贷案件审判中重点及难点/相关/民间借贷案司法解释(2015).md)
1. [民间借贷案司法解释(2021)](https://gitlab.com/work4532638/my-work-jiangzhuo/-/blob/master/2023.09.14民间借贷案件审判中重点及难点/相关/民间借贷案司法解释(2021).md)


### 导言 民事案件的裁判思路（实体问题）

1. 诉讼请求： 实体法上的请求权及基础
    1. 物权请求权
    1. 债权请求权
        1. 侵权之债，构成要件
        1. 合同之债，构成要件（不同于合同法上之债）
        1. 不当得利、无因管理之债
    1. 其他请求权

### 民事案件裁判思路

1. 为何有的裁判形式上似乎逻辑严谨，但结果与人民群众的公平正义观差异巨大?司法不是简单的逻辑推演，法社会学、法经济学、法哲学的分析都是必要的，要善于将习近平法治思想运用到具体审判工作中(多站在人民群众的立场考虑问题)，否则很难处理好复杂的民事案件。
1. 个案公正与裁判规则相冲突怎么办?
    1. 个人过去的认识:更倾向于维护规则。
    1. 个人现在的认识:要具体分析
1. 如果规则本身有缺陷，就需要完善规则，维护个案公正。法治是一个动态的系统:社会实践--司法执法--立法(是一个双向运动的过程;司法是沟通活的法律和纸上法律的双向桥梁，要发挥司法的能动性和在规则制定中的创造性:有意识地判决典型案例和指导案例)如果是个案自身的因素导致二者冲奕，可通过调解、合理行使裁量权等方式来实现个案公正，
1. 程序公正与实体公正冲突怎么办?
    1. 程序设置最终是为解决实体纠纷服务的(程序制度设置与运用时的侧重不同)

### 金融为什么需要监管

1. 缔约地位不平等
    1. 资金供给的收益自线与资金需求方的收益曲线不同，资金供给的价格弹性和资金需求的价格弹性不同。
1. 金融交易的外部性
    1. 借贷行为。尤其是信用中介的借贷行为对其他主体(同一借贷链条上的其他人)影响大、负外部性。
1. 金融风险的传染性
    1. 为什么要防止非法转贷(民间借贷司注解释第13条第1项，套取金融机构贷款转贷的，民间借贷合同无效。第2项，以向其他营利法人借贷、向本单位职工集资，或者以向公众非法吸收存款等方式取得的资金转贷的，民间借贷合同无效)防止信用风险在不同金融市场，不同主体之间传染，维护金融秩序。
1. 金融风险与信息不对称
    1. 金融风险来自于借贷双方信息不对称。民间借贷依较的是熟人社会的信用信息机制，正规金融借贷依预的登记财产信用机划。 当前民间借贷信用风险根本上说来目于交易模式与信用识别和约束机制不匹配:熟人的熟人不是熟人。借贷链条越长，系统性风险越高。
1. 新古典经济学，市场失灵来自于三方面，垄断，外部性和信息不对称。
1. 市场失灵与合同效力的关系(理解导致民事行为无效的强制性规定)

1. 借贷行为的规制体系
    1. 国家发牌金融机构的借贷行为(向题:其超出经营范围的放贷行为是否属于民间借贷)
    . 地方发牌金融机构的借贷行为
    1. (小额贷款公司、融资担保公司、区域性股权市场、典当行、融资租赁公司、商业保理公司、地方资产管理公司等七类地方金融组织。2015年民间借贷司法解释起草时就争议过的问题)
    1. 无牌民事主体的借贷行为

民法典编纂过程中的观点(是否区分金融借贷与间借贷)

2021年1月1日《最高人民法院关于新民间借贷司法解释适用范围问题的批复》之前，第2和第3类属于民间借贷，2021年1月1日之后，第3类属于民间。(要警惕监管竞争)

民间借贷司法解释第1条 本规定所称的民间借贷，是指自然人、法人和非法人组织之间进行资金融通的行为。

经金融监管部门批准设立的从事贷款业务的金融机构及其分支机构，因发放贷款等相关金融业务引发的纠纷，不适用本规定。

### 制度沿革

上世纪50年代初施行的《最高人民法院华东分院关于黄金借贷案件处理问题的解释》:违反同办法第三条规定的金银借贷，关于给付标的之部分应属无效，但其契约本身还是有效，因为《借贷》并非违反禁令，因此债务人仍应负清偿责任，保证债务人亦不得请求免除保证责任。(区分原则)

《最高人民法院关于城市借贷超过几分为高利贷的解答》:私人借贷利率一般不应超过三分，为此人民间自由借贷利率即使超过三分，只要是双方自愿，无其他非法情况，似亦不宜干涉。(古代中的利率管理:两分、三分较常见)

1991年最高人民法院颁行《最高人民法院关于人民法院审理借贷案件的若干意见》:4倍银行贷款利率。

1999年3月15日《合同法》:自然人之间的借贷合同为实践性合同，利息约定不明视为无利息。

2011年先后下发《全国民事审判工作会议纪要》《最高人民法院关于依法妥善审理民间借贷纠纷案件促进经济发展维护社会稳定的通知》等司法政策文件

2015年，《最高人民法院关于审理民间借贷案件适用法律若干问题的规定》:两线三区、企业间借贷有效(有条件)。

2017年，最高人民法院印发《最高人民法院关于进一步加强金融审判工作的若干意见》:解决预扣本金或者利息、变相高息:

2018年8月，最高人民法院印发《最高人民法院关于依法妥善审理民间借贷案件的通知》针对社会上经常出现通过“虚增债务”“伪造证据”“恶意制造违约”“收取高额费用”等方式非法侵占财物的“套路贷”犯罪行为，

2019年，《全国法院民商事审判工作会议纪要》区别对待金融借贷与民间借贷，并适用不同规则与利率标准。要依法否定高利转贷行为、职业放贷行为的效力”

2020年6月，《民法典》:禁止高利贷

2020年8月18日，《最高人民法院关于修改<关于审理民间借贷案件适用法律若干问题的规定>的决定》，报价利率4倍。

2020年12月23日，第二次修正后的新民间借贷司法解释:利率分段计算

2020年12月29日 最高人民法院关于新民间借贷司法解释适用范围问题的批复:地方授牌的金融机构排除适用。

## 内容

### 民间借贷合同的性质

### 要式合同与不要式合同。

民法典第668条第1款 借款合同应当采用书面形式，但是自然人之间借款另有约定的除外。(怎么证明另有约定)

《民间借贷司法解释》(法释〔2020〕17号，自2021年1月1日起施行)

民间借贷司法解释第2条 出借人向人民法院提起民间借贷诉讼时，应当提供借据。收据、欠条等债权凭证以及其他能够证明借贷法律关系存在的证据。

当事人持有的借据、收据、欠条等债权凭证没有载明债权人，持有债权凭证的当事人提起民间借贷诉讼的，人民法院应予受理。被告对原告的债权人资格提出有事实依据的抗辩，人民法院经审查认为原告不只有债权人资格的，裁定驳回起诉。

### 实践性合同与诺成性合同

民法典第679条 自然人之间的借款合同，自贷款人提供借款时成立。

如果借贷双方有一方不是自然人，就属于诺成性合同

### 民间借贷合同的认定


问题:以出借信用卡方式起诉的民间借贷被认定无效后，因信用卡逾期还款导致的已经产生的、后续将产生的滞纳金的承担问题。

如已经支付信用卡本身的利息或滞纳金，是否还支持资金占用利息。

个人观点:可以考虑以出借人实际支出的资金为基数，合同无效的情况下保护4倍LPR。(可以再研究，也要考虑导向问题)

问题:合同约定如投资项目盈利则按投资比例分红，如项目亏损，投资款则按借贷关系处理。此类保底性质的合同是否属于民间借贷纠纷。

本质上是合伙和借贷合同的区分:

合伙的本质特征在于共同出资、共享利润、共担风险。

借款合同的本质特征在于要偿还本金。

问题所述情形，一方只享有收益、不承担风险，本质上是一种借贷，只是利息可能是浮动(与借款所投项目收益情况挂钩)的。


问题:父母为子女出资购房是赠与还是出借。

如果没有特别约定，倾向于赠与(要考虑具体案情)。

实践中常见的纠纷:子女离婚析产，父母起诉子女偿还借款(后补借条)，子女认可。

父母的真实意思:个人倾向于以婚姻关系存续为条件的赠与，如果子女离婚，似乎很难得出父母有将出资赠与原女婿或原儿媳的意思。(存在不同认识，这一问题正在研究，争取尽快统一认定规则)

问题:情侣之间的转款行为是赠与还是出借。

要考虑资金数额大小、资金数额和转款时间是否有传递感情之意思、资金数额对当事人经济条件的影响等(存在不同认识)

问题:情侣之向有借条是否可认定民间借贷纠纷?

要防止将“情债”作为民间借贷，重点审直是否支付借款。

问题:普通公司通过委托银行参与发放款项的委托贷款合同纠纷中，应适用民间借贷利率还是金融借贷利率?

委托贷款是商业银行的特许经营业务，《商业银行委托贷款管理办法》。

民间借贷司法解释第1条第2款:“经金融监管部门批准设立的从事贷款业务的金融机构及其分支机构，因发放贷款等相关金融业务引发的纠纷，不适用本规定。"


防止将金钱债务均作为民间借贷纠纷处理

各类其他金钱债务纠纷案件，可能都表现为一张借条、收条:请客送礼的是借条，托人办事的也有打借条，参与传销的也打借条。(按实际的法律关系处理)

民间借贷与委托理财、委托交易虚拟货币等法律关系的区分。

应按基础法律关系来认定当事人之间的权利义务关系的性质。(有的是委托理财加刚性兑付:此类合同的效力问题)


### 企业之间的民间借贷合同


历史沿革:1991年民间借贷意见:违法(闭口合同);04年建工解释:垫资保护一倍;15年司法解释有限地放开。

民间借贷司法解释第10条 法人之间、非法人组织之间以及它们相互之间为生产、经营需要订立的民间借贷合同，除存在民法典第一百四十六条。第一百五十三条、第一百五十四条以及本规定第十三条规定的情形外，当事人主张民问借贷合同有效的，人民法院应予支持。

第11条法人或者非法人组织在本单位内部通过借款形式向职工筹集资金，用于本单位生产经营，且不存在民法典第一百四十四条、第一百四十六条、第一百五十三条、第一百五十四条以及本规定第十三条规定的情形，当事人主张民问借贷合同有效的，人民法院应予支持。

144无行为能力、146通谋虚伪、153法律强制性规定和公序良俗、解释13关于民间借贷合同效力的特别规定

非为生产经营需要的民间借贷是否有效呢?实践中是否对资金用途作了审查

### 民事行为的效力要件

1. 《合同法》总则在我国民法体系中的特殊地位
1. 民事行为制度对于《民法典》总则的意义
1. 合同是一种民事行为

《民法典》第一百四十三条规定:“具备下列条件的民事行为有效:(一)行为人具有相应的民事行为能力;(二)意思表示真实;(三)不违反法律、行政法规的强制性规定，不违背公序良俗。"

民事行为效力三因素(民事行为效力是合意性和合法性的结合:1.当事人的意思表示能力即行为能力，2.意思表示的真实性，3.意思表示的合法性。

#### 效果意思与表示行为不一致的效力认定

意思表示不真实是指表意人表现于外部的行为与其内心的效果意思不一致，行为人表示要追求的民事后果与其内心真正希望出现的后果不一致。

民间借贷主要是隐藏行为(通谋虚伪):规避高利贷管制。借条可能不是真实意思表示。

1. 意思表示不一致： 
    1. 有意的不一致（虚假表示）
        1. 真意保留
        1. 通谋虚伪
    1. 无意的不一致
        1. 重大误解

#### 民间借贷合同效力的特别规定

《民间借贷司法解释》第13条 具有下列情形之一的，人民法院应当认定民问借贷合同无效:

(一)套取金融机构贷款转贷的:(非法转贷:无需套利)

(二)以向其他营利法人借贷，向本单位职工集资，或者以向公众非法吸收存款等方式取得的

资金转贷的.(非法转贷)

(四)未依法取得放贷资格的出借人，以营利为目的向社会不特定对象提供借款的;(非法放贷

人、职业放贷(人):放贷人条例未出台)

(四)出借人事先知道或者应当知道借款人借款用于违法犯罪活动仍然提供借款的;

(五)违反法律 行政法规强制性规定的;

(六)违背公序良俗的。

相较于2015年民间借贷司法解释，新司法解释第13条规定对借贷合同无效事由作出以下修改:

一是删除了第(一)(二)项关于“借款人事先知道或者应当知道”的无效要件，进一步放宽民间借贷合同无效的认定标准，(借款人的激励。会根据对自己是否有利而作出选择是否承认其事先是否知道)

二是将第(一)项规定的“信贷资金”改为“贷款”，避免在适用中对贷款性质产生歧义，同时副除了转贷前的“高利”二字，放弃了出借人牟利目的的无效要件，即便转贷行为并不获利，也因行为具有规避金融监管、扰乱金融秩序的性质，不应认可其效力，(转贷的经济动因是牟利，修改后有利于减轻借款人的证明责任)

三是增加规定“未依法取得放贷资格的出借人，以营利为目的向社会不特定对象提供借款的”作为规定的第(三)项，明确禁止职业放贷行为。


《民间借贷司法解释》第13条第4项出借人事先知道或者应当知道借款人借款用于违法犯罪活动仍然提供借款的;借贷合同无效。

问题:这一情况下，借贷合同无效，借款人是否应当返还本金和法定孳息?

应当返还本金，合同无效的后果。

是否返还法定孳息存在争议，依法理应当返还，主要是考虑导向问题。


### 非法转贷的认定

《民间借贷司法解释》第13条第1项和第2项 套取金融机构贷款转贷的;以向其他营利法人借贷、向本单位职工集资，或者以向公众非法吸收存款等方式取得的资金转贷的;

问题:解释关于转贷无效的问题:向个人借的钱再转货，是否有效?认定无效要慎重(非吸除外)

问题:转贷无效，部分是转货资金，部分是自有资金，是整体无效，还是部分无效?部分无效似更合适。

问题:是否出借人既欠贷款又出借借款就属于本条前两项规定情形?个人倾向于要具体问题具体分析、要看整体资产负债表情况。(要站在理性市场主体的角度考虑问题)

追问:第2项的“等”是等内还等外，等外的范围有多大?(熟人之间、具有互助性的“帮人”借钱后，再出借，不以可取利差为目的，你不宜认定为非法贷)

### 民间借贷合同无效的法律后果

问题:非法转贷被认定无效后，出借人的融资成本是否应作为其损失，由双方按过错承担?

非法转贷的过错主要在出借人一方，原则上不宜出借款人分担其融资损失。(与出借信用卡的借贷行为可考虑统一标准，本质上都是出借个人信用的行为)


### 民间借贷合同履行地的确定

问题:民间借贷司法解释第3条规定:“借贷双方就合同履行地未约定或者约定不明…以接受货币一方所在地为合同履行地”，接受货币一方所在地应如何理解，是以借贷关系成立时的接受货币一方还是还款时也适用这一款?

对是否支付借款产生争议的，接受货币一方是借款人;

对是否偿还借款产生争议的，接受货币一方是出借人。

### 职业放贷人

#### 职业放贷人的认定

职业放贷行为的四个要件
1. 主体要件:未取得放贷资格的主体(难点是关联出借人和关联原告的认定)
1. 主观要件:营利性(难点是如何判断以放贷为业)
1. 对象要件:出借对象不特定性(亲属、同事、朋友哪些算特定对象)
1. 行为要件:高频次性(如何确定“一定期限内反复从事有偿民间借贷”;两年十次是入刑标准，实践中有以1年2年3年为限的;有以1年3、4、5、6、10、15件高利贷次数为准的)办理非法放贷刑事案件若干问题的意见第1条:2年10次。
    1. 应当以放贷次数为准还是案件数量为准(次数为准，一案可能对应多次借贷);
    1. 一个案件可能认定多次放贷，有的放贷未形成诉讼:嗣后发现高频出借是否需要改判前案

可以将以上要件结合起来综合判断，可考虑更为弹性的规定。(出借人打广告的，是否已经足以认定是职业放贷行为)

#### 职业放贷的溯及问题

问题:事后发现出借人是职业放贷人，是否要改判民间借贷合同无效，已经判决支付的利息(4倍LPR)要不要退还?

注意区分:规范的是职业放贷行为还是职业放贷人，个人理解是前者。

前九次放贷均认定有效，发现第十次放贷后，认定为职业放贷，合同无效，之前的合同是否亦认定无效?个人倾向于不宜。

前九次放贷均认定有效，发现之前还有放贷行为，是否认定之前的放贷行为构成职业放贷，并改判之前的民间借贷合同无效?(要慎重，正在研究，争取明确规则)


### 刑民交叉


民事责任与刑事责任分别认定

民间借贷司法解释 第8条 借款人涉嫌犯罪或者生效判决认定其有罪，出借人起诉请求担保人承担民事责任的，人民法院应予受理。

民间借贷司法解释 第12条 惜款人或者出借人的借贷行为涉嫌犯罪，或者已经生效的裁判认定构成犯罪，当事人提起民事诉讼的，民间借贷合同并不当然无效。人民法院应当依据民法典第一百四十四条 第一百四十六条、第一百五十三条，第一百五十四条以及本规定第十三条之规定，认定民间借贷合同的效力。

担保人以借款人或者出借人的借贷行为涉嫌犯罪或者已经生效的裁判认定构成犯罪为由，主张不承担民事责任的，人民法院应当依据民间借贷合同与担保合同的效力，当事人的过错程度，依法确定担保人的民事责任

两高两部(关于办理“套路岱”刑事案件若干问题的意见》第2条“套路贷”与平等主体之问基于意思自治而形成的民事借贷关系存在本质区别，民间借贷的出借人是为了到期按照协议约定的内容收回本金井获取利息，不具有非法占有他人财物的目的，也不会在签订、履行借贷协议过程中实施虚增借贷金额、制造虚假给付痕迹、恶意制造违约、肆意认定活约，毁肠还款证据等行为。(打击虚假诉讼)

问题:借贷行为构成犯罪，但借贷合同有效，担保合同有效，担保人承担担保责任后的追偿权范围?

如果依据借贷合同认定追偿范围，则该责任往往大于刑事追赃退赔责任; 如果依据刑事迫赃退赔责任确定追偿权的范围，则可能导致担保人承担的担保责任中，有一部分无法进行追俭。

个人倾向认为:担保人的追偿权范围不应当小于其所承担的担保责任:这是由担保债权的从属性决定的。(担保人承担的担保责任应当与其享有的对债务人的追偿权一致) 在上述情况下，似应依据有效的借贷合同债权为限，确定担保人的追偿范围。

追问:如果出借人无法通过民事诉讼确定借款债权大小呢? 个人倾向于按照刑事判决认定的追赃退赔责任确定担保责任和追偿范围。

民间借贷司法解释 第5条 人民法院立案后，发现民间借贷行为本身涉嫌非法集资等犯罪的，应当裁定驳回起诉，并将涉嫌非法集资等犯罪的线索、材料移送公安或者检察机关。 公安或者检察机关不予立案，或者立案侦查后撤销案件，或者检察机关作出不起诉决定，或者经人民法院生效判决认定不构成非法集资等犯罪，当事人又以同一事实向人民法院提起诉讼的，人民法院应予受理。(问题:如果人民法院判决构成非法资等犯罪，当事人又以同一事实向人民法院提起诉讼的，人民法房是否应当受理?从理论上讲民事责任与追赃退赔存在差异，二者的责任范围不同;从实际效果上讲差异很小，能还清本金就不错了)

先刑后民还是刑民井进?

民间借贷司法解释 第5条 人民法院立案后，发现民间借贷行为本身涉嫌非法集资等犯罪的，应当裁定驳回起诉，并将涉嫌非法集资等犯罪的线索、材料移送公安或者检察机关。

公安或者检察机关不予立案，或者立案侦查后撤销案件，或者检察机关作出不起诉决定，或者经人民法院生效判决认定不构成非法集资等犯罪，当事人又以同一事实向人民法院提起诉讼的，人民法院应予受理。(同一事实。问题:能否得出只刑不民的结论?)

第6条 人民法院立案后，发现与民间借贷纠纷案件虽有关联但不是同一事实的涉嫌非法集资等犯罪的线系、材料的，人民法院应当继续审理民间借贷纠纷案件，并将涉嫌非法集资等犯罪的线索，材料移送公安或者检察机关。(关联事实)

第7条 民间借贷纠纷的基本案件事实必须以刑事案件的审理结果为依据，而该刑事案件尚未审结的，人民法院应当裁定中止诉讼。((先刑后民)

三部门《关于办理非法集资刑事案件若干问题的意见》第10条第2款 人民法院、人民检察院公安机关应当通过及时公布案件进展、涉案资产处置情况等方式，依法保障集资参与人的合法权利。集资参与人可以推选代表人向人民法院提出相关意见和建议，推选不出代表人的，人民法院可以指定代表人。人民法院可以视案件情况决定集资参与人代表人参加或者旁听庭审，对集资参与人提起附带民事诉讼等请求不予受理。

问题:如果刑事追赃退赔已经能够救济受害人，是否还需要赋予当事人民事诉讼的权利?
??? 这里可能出现幻灯片丢失


问题:当事人在非法集资犯罪所涉财物追缴、责令退赔程序中，未申报债权，非法集资犯罪所涉财物已分配完毕或者处理程序终结后，当事人基于同一事实向人民法院提起民事诉讼请求非法集资犯罪行为人继须展行债务的，人民法院应否受理?

刑事生效裁判的既判力是否及于争议借款

如果及于，应在刑事追偿退赔程序中解决，

如果不及于，如果应当作为新发现犯罪事实解决的，就通过刑事诉讼解决，如果不应作为刑事案件受理的，应当作为民事案件受理。

问题:刑事认定非吸后，共同犯罪中，一人承担了全部追赃退赔责任，可否向其他罪犯追偿?

个人观点:允许追偿更为合理。


### 利率问题

利率是贷款合同的核心问题
1. 息率的构成(资金的机会成本+风险溢价+通胀率)
1. 我国目前金融市场的利率种类(央行再贷款利率:各种粉;Shibor:上海银行同业拆借利率，央行发布的基准利率:2015.10.24，4.35;央行授权银行间同业拆借中心发布贷款市场报价利率，自2019 8.20开始。
1. 利率的分布(多数自然和社会现象呈正态分布):利率保护上限不同于资金市场的平均利率或者利率中位数

注意的问题:
1. 是要注意司法解释所规定的同期贷款利率
1. 是要注意分段计息。

民间借贷司法解释第24条(民法典第680条)借贷双方没有约定利息，出借人主张支付利息的，人民法院不予支持。

自然人之间借贷对利息约定不明，出借人主张支付利息的，人民法院不予支持。除自然人之间借贷的外，借贷双方对借贷利息约定不明，出借人主张利息的，人民法院应当结合民间借贷合同的内容，并根据当地或者当事人的交易方式、交易习惯、市场报价利率等因素确定利息。

两个层次:没有约定与约定不明

约定不明:自然人之间与非自然人之间(民事关系与商事关系的不同理念:大陆法系合同法与英美法系合同法的不同理念)

案例:自然人约定利率为2%，没有约定是月利率还年利率，是否应当视为没有利息?

问题:月息2分和年息2分的含义有何不同?


问题:已经判决按四倍LPR支付利息，是否还要加付迟延履行利息?

民事诉讼法 第260条 被执行人未按判决、裁定和其他法律文书指定的期间履行给付金钱义务的，应当加倍支付迟延履行期间的债务利息。被执行人未按判决、裁定和其他法律文书指定的期间履行其他义务的，应当支付迟延履行金。

关于执行程序中计算迟延履行期间的债务利息适用法律若干问题的解释第2条 加倍部分债务利息的计算方法为、加倍部分债务利息=债务人尚未清偿的生效法律文书确定的除一般债务利息之外的金钱债务x日万分之一点七五x迟延履行期间。

个人倾向意见:总利息不宜超过4倍LPR

问题:如果借期内支付利息超过法律支持的范围，当事人未要求返还或抵扣本金的，是否主动审查进行返还或抵扣?

合同无效是人民法院应依法主动审查的范围，高利率部分无效的，似也应依此思路处理。比较稳妥的办法是向当事人作出释明，由当事人变更或增加诉讼请求。

### 禁止高利贷

1.民间借贷:从四倍银行贷款利率到从两线三区到四倍贷款报价利率

1991年(关于人民法院审理借贷案件的若干意见》第9条 民间借贷的利率可以适当高于银行的利率，各地人民法院可根据本地区的实际情况具体掌握，但最高不得超过银行同类贷款利率的四倍(包含利率本数)。超出此限度的，超出部分的利息不予保护。(一线两区)

2015年 民间借贷司法解释 第26条 借贷双方约定的利率未超过年利率24%，出借人请求借款人按照约定的利率支付利息的，人民法院应予支持。借贷双方约定的利率超过年利率36%，超过部分的利息约定无效。借款人请求出借人返还已支付的超过年利率36%部分的利息的，人民法院应予支持。(如何理解三线两区)

2020年民间借贷司法解释 第25条 出借人请求借款人按照合同约定利率支付利息的，人民法院应予支持，但是双方约定的利率超过合同成立时一年期贷款市场报价利率四倍的除外。(一线两区?)

从文义上看，1991年若干意见和2020年民间借贷司法解释第25条规定的是保护线。现在是否还有无效线。单从司法解释的文义和历史延革解释(保护线)

民法典第680条第1款:“禁止高利放贷，借款的利率不得违反国家有关规定。(体系解释:无效线)

问题:民问借贷合同约定年利息36%，自2014年一直按约定支付利息，2023年诉至法院，借款人请求返还已支付超过4倍LPR的利息或者以超出部分抵顶本金，是否支持?

分段计算:

2015年之前的案件:按4倍银行利率保护线处理。

2020年8月20日之前受理的一审民间借贷案件，适用2015年司法解释，按两线三区处理，

2020年8月20日之后受理的一审民间借贷案件，借款合同成立于2020年8月20日之前的，合同成立时至2020年8月19日之间的利息按2015年司法解释处理，2020年8月20日之后的适用新司法解释。

如果适用2020年司法解释，超出4倍速LPR部分利息可否返还，有两种观点

一是超出部分属于自然债务，已经支付的不能请求返还。“一线两区”:2020年司法解释只规定了保护线，没有规定无效线:历史延革及文义解释。

二是超出部分无效，可请求返还，依据是民法典第680条第1款:“禁止高利放贷，借款的利率不得违反国家有关规定。"从文义上理解，这是一款影响合同效力的规定。和民间借贷的高利贷标准。区分金融借贷

个人倾向于第二种观点。这个问题正在研究(利率保护上限是大问题，需要广泛征求意见，深入论证)，以最终的官方意见为准。

案例:本息清偿完了，不返还超额利息;本息没有清偿完毕，要以超额息抵本金。(标准不统一)

民间借贷利率上限的基本原则:无论以什么名义、无论如何计算，均不能超过实际借贷资金的4倍报价利率。

民间借贷司法解释第26条 借据、收据、欠条等债权凭证载明的借款金额，一般认定为本金，预先在本金中扣除利息的，人民法院应当将实际出借的金额认定为本金。(砍头息)

第27条 借贷双方对前期借款本息结算后将利息计入后期借款本金井重新出具债权凭证，如果前期利率没有超过合同成立时一年期贷款市场报价利率四倍，重新出具的债权凭证载明的金额可认定为后期借款本金。超过部分的利息，不应认定为后期借款本金。

按前款计算，借款人在借款期间届满后应当支付的本息之和，超过以最初借款本金与以最初借款本金为基数、以合同成立时一年期贷款市场报价利率四倍计算的整个借款期间的利息之和的，人民法院不予支持。(高息转本的限制)

《民间借贷司法解释》第28条 借贷双方对逾期利率有约定的，从其约定，但是以不超过合同成立时一年期贷款市场报价利率四倍为限。

未约定位期利率或者约定不明的，人民法院可以区分不同情况处理:

(一)既未约定借期内利率，也未约定谊期利率，出借人主张借款人自逾期还款之日起参照当时一年期贷款市场报价利率标准计算的利息承担逾期还款违约责任的，人民法院应予支持，(问题:是按逾期之日时的LPR还是之后每年的LPR分别计算利息:倾向于前者)

(二)约定了借期内利率但是未约定逾期利率，出借人主张借款人自逾期还款之日起按照借期内利率支付资金占用期间利息的，人民法院应予支持。

问题:借款合同未约定利息，仅约定了违约金，出借人是否有权主张借款人按照合同约定支付违约金井按照民间借货司法解释第二十八条第二款第一项的规定支付逾期利息? (违约金与利息不是一回事，债产生的条件不同)

问题:逾期利率与违约金可否一并主张?可以以是否超出实际损失为依据。

问题:律师费是否属于民间借贷司法解释第二十九条规定的“其他费用"?

第29条 出借人与借款人既约定了逾期利率，又约定了违约金或者其他费用，出借人可以选择主张逾期利息、违约金或者其他费用，也可以一并主张，但是总计超过合同成立时一年期贷款市场报价利率四倍的部分，人民法院不予支持。(以费用、违约金、罚息、逾期利息等名义放高利贷，不予保护)

个人倾向观点:本条规定的其他费用应是借款人支付给出借人的费用，是借用资金直接或间接、显性或者隐性的对价(实际是各种名目的利息)，不应当包括出借人实际支出的费用。

问题:民间借贷约定利率加上中介费率超过4倍LPR的部分是否保护?

防止以中介为名发放高利贷，如果中介是真实出借人，超过部分不保护;

如果中介属于职业放贷人，民间借贷合同无效;

如果中介不是真实出借人，个人倾向于从借款人的实际利息负担的角度看待利率保护上限问题:超过部分亦不宜保护。

### 贷款担保

民间借贷解释第4条 保证人为借款人提供连带责任保证，出借人仅起诉借款人的，人民法院可以不追加保证人为共同被告，出借人仅起诉保证人的，人民法院可以追加借款人为共同被告。

保证人为借款人提供一般保证，出借人仅起诉保证人的，人民法院应当追加借款人为共同被告，出借人仅起诉借款人的，人民法院可以不追加保证人为共同被告。

民法典担保制度司法解释第26条 一般保证中，债权人以债务人为被告提起诉讼的，人民法院应予受理，债权人未就主合同纠纷提起诉讼或者申请仲裁，仅起诉一般保证人的，人民法院应当驳回起诉。(先诉抗辩权)

个人倾向认为，追加被告需要考虑原告的意愿。(有观点认为二者有冲突:用好释明权)

民间借贷解释第20条 他人在借据、收据、欠条等债权凭证或者借款合同上签名或者盖章，但是未表明其保证人身份或者承担保证责任，或者通过其他事实不能推定其为保证人，出借人请求其承担保证责任的，人民法院不予支持。(见证人与担保人)

问题:如果是借款人落款处签的字呢?也要看合同列名的出借人是谁。是见证人。

担保人还是共同借款人。

民间借贷解释第21条 借贷双方通过网络贷款平台形成借贷关系，网络贷款平台的提供者仅提供媒介服务，当事人请求其承担担保责任的，人民法院不予支持。

网络贷款平台的提供者通过网页、广告或者其他媒介明示或者有其他证据证明其为借贷提供担保，出借人请求网络贷款平台的提供者承担担保责任的，人民法院应予支持。(居间人与担保人)

实践中基本上都是信用中介(担保或者借贷的一环)，由信用识别机制决定的。

民间借贷司法解释第22条第1款法人的法定代表人或者非法人组织的负责人以单位名义与出借人签订民间借贷合同，有证据证明所借款项系法定代表人或者负责人个人使用，出借人请求将法定代表人或者负责人列为共同被告或者第三人的，人民法院应予准许。

问题:法定代表人与负责人承担共同责任吗?(不宜)

第2款法人的法定代表人或者非法人组织的负责人以个人名义与出借人订立民间借贷合同，所借款项用于单位生产经营，出借人请求单位与个人共同承担责任的，人民法院应予支持。

问题:何种共同责任?本款有特殊的历史背景。(有限责任在实践中的实际效果:法经济学视角下的有限责任与无限责任)

民间借贷司法解释第23条 当事人以订立买卖合同作为民间借贷合同的担保，借款到期后借款人不能还款，出借人请求履行买卖合同的，人民法院应当按照民间借贷法律关系审理。当事人根据法庭审理情况变更诉讼请求的，人民法院应当准许。

按照民间借贷法律关系审理作出的判决生效后，借款人不履行生效判决确定的金钱债务，出借人可以申请拍卖买卖合同标的物，以偿还债务。就拍卖所得的价款与应偿还借款本息之间的差额，借款人或者出借人有权主张返还或者补偿。
1. 不同于让与担保，所有权未转移。
1. 产生合同效力，不产生物权效力，可就房屋价款受偿，不可优先受偿。
1. 不可流押。

### 防范虚假诉讼

借条的证明力

民间借贷司法解释第15条 原告仅依据借据、收据、欠条等债权凭证提起民间借贷诉讼，被告抗辩已经偿还借款的，被告应当对其主张提供证据证明。被告提供相应证据证明其主张后，原告仍应就借贷关系的存续承担举证责任。

被告抗辩借贷行为尚未实际发生并能作出合理说明的，人民法院应当结合借贷金额、款项交付、当事人的经济能力、当地或者当事人之间的交易方式、交易习惯、当事人财产变动情况以及证人证言等事实和因素，综合判断查证借贷事实是否发生。
1. 借条的证明力:历史变迁(为什么出借人会作出虚假意思表示?)
1. 偷录录音证据的效力:证据的合法性要件，可能产生不良导向。要注意不完整录音。(实际会影响法官心证)案例:半截烟盒纸上写的千万收条。


原告到庭与事实查明

民事诉讼法司法解释第17条 依据《最高人民法院关于适用(中华人民共和国民事诉讼法〉的解释》第一百七十四条第二款之规定，负有举证责任的原告无正当理由拒不到庭，经审查现有证据无法确认借贷行为、借贷金额、支付方式等案件主要事实的，人民法院对原告主张的事实不予认定。(谁主张谁举证:原告未完成举证责任)

民诉法解释第一百七十四条第二款人民法院对必须到庭才能查清案件基本事实的原告，经两次传票传唤，无正当理由拒不到庭的，可以拘传。(本款就是针对民间借贷制定的:当时有不同认识)

当事人到庭的意义:防范虚假诉讼的关键:细节是关键

法官要了解人情、世情、社情

案例:佛山民一庭审理的案件

解释关于虚假诉讼的规定

民间借贷司法解释第19条经查明属于虚假民间借贷诉讼，原告申请撤诉的，人民法院不予准许，并应当依据民事诉讼法第一百一十二条之规定，判决驳回其请求。(对诉讼处分原则的限制)

诉讼参与人或者其他人恶意制造、参与虚假诉讼，人民法院应当依据民事诉讼法第一百一十一条、第一百一十二条和第一百一十三条之规定，依法予以罚款、拘留;构成犯罪的，应当移送有管辖权的司法机关追究刑事责任。(要严厉打击，及时移送材料)

单位恶意制造、参与虚假诉讼的，人民法院应当对该单位进行罚款，并可以对其主要负责人或者直接责任人员予以罚款、拘留;构成犯罪的，应当移送有管辖权的司法机关追究刑事责任。

第18条人民法院审理民间借贷纠纷案件时发现有下列情形之一的，应当严格审查借贷发生的原因、时间、地点、款项来源、交付方式、款项流向以及借贷双方的关系、经济状况等事实，综合判断是否属于虚假民事诉讼:
1. 出借人明显不具备出借能力;(案例:年轻第三者起诉)
1. 出借人起诉所依据的事实和理由明显不符合常理;
1. 出借人不能提交债权凭证或者提交的债权凭证存在伪造的可能;
1. 当事人双方在一定期限内多次参加民间借贷诉讼;
1. 当事人无正当理由拒不到庭参加诉讼，委托代理人对借贷事实陈述不清或者陈
1. 矛盾;
1. 当事人双方对借贷事实的发生没有任何争议或者诉辩明显不符合常理;(不能
1. 案效率而放松对虚假诉讼的审查)
1. 借款人的配偶或者合伙人。案外人的其他债权人提出事实依据的异议;
1. 当事人在其他纠纷中存在低价转让财产的情形;
1. 当事人不正当放弃权利;
1. 其他可能存在虚假民间借贷诉讼的情形。


### 虚假诉讼

民间借贷司法解释第26条 借据、收据、欠条等债权凭证载明的借款金额，一般认定为本金。预先在本金中扣除利息的，人民法院应当将实际出借的金额认定为本金。

砍头息、高息转本、制造违约(拒绝受领还是返款违约)、循环转账、转账贷款现金还款

问题:隐瞒砍头息、高息转本事实起诉是否属于虚假诉讼?(规避禁止高利贷监管)

问题:恶意制造违约后起诉违约责任是否属于虚假诉讼?(非法占有他人财产为目的)

小结:虚构出借事实，隐瞒还款事实。

案例:用退色笔写借条，退色后任意增加本金。

问题:借款人已偿还债务，出借人未将债权凭证销毁或退回，后又以该债权凭证

向法院起诉要求借款人偿还借款，是否构成虚假诉讼?

个人观点倾向于肯定的观点。虚构了借贷关系(本已经消灭)仍然存在这一案件基本事实。

追问:如果只虚构了部分基本事实是否构成虚假诉讼呢? 个人倾向于以一个独立的民事法律关系为准，看是否虚构了整体民事法律关系。

追问:如果只是虚构或者隐瞒了部分法律关系，或者非主要法律事实，是否可认定为虚假诉讼?要慎重。 如果不涉及刑事判决，仅就民事处理而言，无实影响:对于虚构部分较回诉讼请求;对于伪造证据，作伪证可适用民事诉讼法114条规定进行罚款、挽留;与依照115虚假诉讼的处理，在后果上没有实质区别。

问题:借款人已偿还债务，出借人未将债权凭证销毁或退回，后又以该债权凭证向法院起诉要求借款人偿还借款，是否构成虚假诉讼?

个人观点倾向于肯定的观点。虚构了借贷关系(本已经消灭)仍然存在这一案件基本事实。

追问:如果只虚构了部分基本事实是否构成虚假诉讼呢? 个人倾向于以一个独立的民事法律关系为准，看是否虚构了整体民事法律关系。

追问:如果只是虚构或者隐瞒了部分法律关系，或者非主要法律事实，是否可认定为虚假诉讼? 要慎重。如果不涉及刑事判决，仅就民事处理而言，无实影响:对于虚构部分驳回诉讼请求;对于伪造证据、作伪证可适用民事诉讼法114条规定进行罚款、挽留;与依照115虚假诉讼的处理，在后果上没有实质区别。

### 司法解释的时间效力

1. 习惯做法:适用于一二审，不适用再审。理由:是对法律的解释
1. 清理解释:有的司法解释没有规定时间效力，一般按民法典时间效力规定
1. 民间借贷司法解释

1. 第一次修正:
    1. 第32条本规定施行后，人民法院新受理的一审民间借贷纠纷案件，适用本规定。借贷行为发生在2019年8月20日之前的，可参照原告起诉时一年期贷款市场报价利率四倍确定受保护的利率上限。
    1. 本规定施行后，最高人民法院以前作出的相关司法解释与本解释不一致的，以本解释为准。
1. 第二次修正
    1. 第31条本规定施行后，人民法院新受理的一审民间借贷纠纷案件，适用本规定。
    1. 2020年8月20日之后新受理的一审民间借贷案件，借贷合同成立于2020年8月20日之前，当事人
    1. 请求适用当时的司法解释计算自合同成立到2020年8月19日的利息部分的，人民法院应予支持;对于自2020年8月20日到借款返还之日的利息部分，适用起诉时本规定的利率保护标准计算。

第一款中“新受理”案件的标准问题，实践中存有一定争议。一般认为，按照我国立案登记制度的相关规定，在2020年8月20日前人民法院收到当事人起诉材料且已转入诉前调解程序的，在2020年8月20日(含)后登记立案的案件，应视为是8月20日前受理的案件，依据本条第一款之规定，不适用新民间借贷司法解释。(仅供参考)

第二款明确了“跨法”行为分段适用新旧司法解释的具体规则。人民法院在审理2020年8月20日后新受理的一审民间借贷案件时，对于借贷合同成立于8月20日之前，延续到新司法解释之后的借贷合同，当事人请求按照2015年民间借贷司法解释确定的标准计算部分利息的，以不越过8月19日为界，人民法院应予支持。

小结:
1. 2015年9月1日审理:一线两区(保护线)
1. 受理在2020年8月20日之前，就两线三区(保护线和无效线);
1. 受理在2020年8月20日之后，借贷关系发生在此之前，以2020年8月20日为界，之前两线三区;之后4倍PLR:一线两区(个人倾向是无效线:适用民法典关于禁止高利贷的规定)
1. 受理在2020年8月20日之后，借贷关系发生也在此之后，就是4PLR
